林忌：聯航辱客的「華人迫害妄想症」

美國的聯合航空安排混亂失當，為了安排四個職員乘搭航機，竟要求四位已通過安全檢查坐上航機的乘客「落機」，賠償安排不足以吸引乘客自願棄位，竟然強行抽籤，選中了69歲的越南移民、職業為醫生的David Dao。事發後，聯航以往辱客前科紛紛被翻出，如白人富豪原價買頭等機票，已上機在飲飛機提供的橙汁時，同樣要讓位他人，被威嚇必須下機，必要時會以手銬對付等；各國人民紛紛表示杯葛，聯合航空股價應聲下跌，除了有乘客聽到在爭辯的過程說「我被選中因為我是華裔」的道聽塗說，表面證據和種族根本無關，但華文傳媒卻把重點放在「歧視」，不少有公信力的本地傳媒，甚至把本為越南難民的事主說成是「中國人」。

事件的重點是無論機票「超賣」，或者有突發事件要改動機位，正常的做法「先到先得」，不應趕已上機的乘客落機，或必須以重賞作賠償。沒有人自願讓位，事實說明800美元的「優惠券」沒有吸引力；另外，航空公司利用美國在9.11後反恐的安排，對一切拒絕離開機艙的乘客，以對付恐怖分子級別的暴力對待，這是濫用國家反恐來掩飾公司行政失當，這兩點才是問題的關鍵，而不是根本無關的種族歧視。

歧視當然無處不在，例如在香港土生土長的南亞裔人，經常被當成是外人歧視；然而「華人」的問題就複雜得多，例如中國遊客在冰島破壞環境堆出「中國」字眼，在美國的官方大樓升五星旗，在泰國潑水節舉五星旗，以至把別國土生土長的華裔諾貝爾得獎者叫作「中國人」。於是「華人被迫害」變成了循環論證：首先華人當自己是「中國人」，不願融入當地社會，自稱是「華僑」，只是「僑居」於別國。但當別人也當你是中國人時，華人就高叫「被歧視」，不被當成「自己人」而是「他者」。這豈不是華人歧視自己嗎？一方面要別人不歧視你，一方面又要自視為「中國人」，這種矛盾就是「華人」的悲劇來源。

事實上越南與中國有共同的歷史，由秦至宋都曾是中國「不可分割」的一部份。但即使越南人與華南一帶的「中國人」有血緣關係，都屬於「大中華」，但絕不能再把越南人稱為中國人，這是普世的常識。一如奧地利與德國原本都屬於「大德意志」，卻因為歷史發展，俾斯麥以普魯士為尊的「小德意志」，排除了奧地利而成立德國，雖然大家血統一樣，語言同說德文，除納粹時期外，即使奧地利人與德國人在種族上同屬日耳曼人（German），例如出生於奧地利的前美國加州州長阿諾舒華辛力加，你只能以「奧地利裔美國人」來稱呼，而絕不能稱為他為「德裔美國人」，更不能稱之為德國人或日耳曼人。這是當下文明絕不能接受的種族主義，但華人卻停留在這樣的種族主義之中，不斷高舉血統論，如諾貝爾獎就沾「傑出華人」的光，以至遇災難報道則關心有幾多「中國人」或「華人」死傷，是極為可悲的。

（節錄，全文將於明日蘋果論壇刊出）

一日到黑講中國人，同納粹德國一日到黑吹日耳曼人有乜分別？

班中國佬無料先要狐假虎威

支那外交部指聯合航空客機事件受傷害者 為越南裔美國公民

2017-04-12 HKT 16:46

在北京，外交部表示，據初步了解，被人拖出聯合航空客機的受傷害者，是越南裔美國公民。

發言人陸慷在記者會被問到，被拖走的乘客是否中國人，他作出回應。

陸慷表示，外交部關注到這宗美國國內的不幸事件，注意到事件引發美國國內外高度關切，中方希望事件能够妥善解決。

黑頭髮 黑眼睛 黃皮膚就係中國人
有中國人居住地方自古以來就係中國領土

首先是中國人

自古以來

單嘢岀左冇耐已經有外國報導講個醫生係越南人
唔知點解香港同大陸啲報導都係話佢係華人
見Twitter 啲強國人士係咁鬧以為我地中國人好蝦乜乜乜
仲見到好似微博發起send信去白宮 話chinese lives matters

班友真係弱撚智

《香港獨立論》真係神書黎:

聯航辱客的 華人迫害妄想症 (續)

然而，華人對自己國家認同的混亂，多少與《中國國籍法》有關。中國的政策為不承認雙重國籍，但「不承認」的意思是當你的外國國籍不存在，當你的外國護照為「旅遊證件」，即除非你能夠排除萬難成功申請「退出中國籍」，政府都當你「首先是一個中國人」。這種「不承認」與印度的不承認雙重國籍，是完全兩件事。印度的法律規定，凡印度籍人士得到外國國籍與護照，將自動喪失印度國籍，相關人士必須交出所有印度的護照與身份文件，否則將觸犯刑事法律。因此，如香港出生而得到英國公民身份的印度裔藝員喬寶寶，絕不可能同時擁有印度國籍，但中文維基百科仍然維持這種錯誤的分類，傳媒仍常把香港的南亞裔稱為「印巴籍人士」，凡見「非黃種人」則稱為「外籍人士」，是不應再犯的錯誤。

當年越南船民來港時，即使擁有「華人血統」，也不被當「中國人」看待，不能因此而留港。David Dao由越南難民變美國人，今日香港的傳媒卻「抽水」講血統說是「中國人」，這種做法實於情於理不合，必須戒絕。

今日蘋果 東方仍然話係華裔

越南自古以來是中國的

買家甲

連美國當地都仲係寫緊 Asian 嘅時候，
我見到眾新聞已經寫華裔，心諗有無攪撚錯

買家甲寫得唔錯啦

除非係想hint種族歧視, 否則強調族裔 (包括「亞裔」) 都係無意思的

只係華文傳媒想借受害人散播「同仇敵慨」既大中華情花毒,

製造香港人身份認同混亂, 令香港人覺得「華裔係外國被歧視, 大家要認做中國人, 團結一致, 唔好獨立」

除左目的外, 我諗唔到仲有乜目的可以達到

其實華文傳媒係食「人血饅頭」

台灣報紙也稱亞裔

4人隨機趕落機
仲有3 個唔講？

總之所謂黃皮膚黑眼睛都係華人啦

不過咁，如果確認係日本人啦喎，睇死支那賊d報紙一定講到係個客唔啱

以香港華文傳媒既智障程度,
連「美國籍越南華人」都UP得出, 可以自行不承認「越族」或「越裔」
(同支那國唔承認BNO係國籍一樣)

我真係唔排除香港華文傳媒會講「美國籍日本華人」去老屈

你知啦, 香港班妓者, 真係智力無下限架嘛！

又識抹黑